\documentclass[ngerman
			%,handout
			]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usetheme[numbering=none,nofirafonts]{focus}
\usepackage{newpxtext,newpxmath}
%\usetheme{Madrid}
\usepackage{nameref}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{verbatim}

\title{Der Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung für absolut stetige Funktionen}
%\subtitle{Seminar Klassische Sätze der Differentialgeometrie (WS 21/22)}
\author{Lukas Norkowski}
\date{30. Mai 2022} 

\input{mathcommands.tex}

\hyphenation{Ex-po-nen-tial-ab-bil-dung}

%\usefonttheme[onlymath]{serif}
\usefonttheme{serif}
\renewcommand<>{\emph}[1]{{\only#2{\em}#1}}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{theorem*}{Theorem}
\newtheorem{satz}[theorem]{Satz}
\newtheorem{hsatz}[theorem]{Hilfssatz}
\newtheorem*{remark}{\translate{Remark}}
\newtheorem*{reminder}{\translate{Reminder}}
\newtheorem{cor}[theorem]{Corollary}
\newtheorem*{cor*}{Corollary}
\newtheorem{proposition}[theorem]{\translate{Proposition}}


\newtheorem{memo}{Memo}
\newenvironment<>{memo}{
  \setbeamercolor{block title alerted}{fg=black, bg=yellow}
  \setbeamercolor{block body alerted}{bg=yellow!25}
  \begin{alertblock}{Memo}}{\end{alertblock}}

\begin{document}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}	

\begin{frame}{Gliederung}
	\tableofcontents
\end{frame}

% Section Einleitung
\section{Einleitung und Motivation}
\label{Einleitung und Motivation}

\begin{frame}{Bereits bekannt}
	\begin{theorem*}[Fundamentalsatz für stetig differentierbare Funktionen]
		\pause
		\input{thms/fundamental-theorem-continuous.tex}
	\end{theorem*}
	\begin{block}{Frage}
   		Reicht es, dass $f$ fast überall differenzierbar mit $f'\in L^1[a,b]$ ist? \pause {\color{red} Nein!}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gegenbeispiele}
	\begin{enumerate}
		\item Sei $f:[0,1]\to[0,1]$ die Cantorfunktion, also der punktweise Grenzwert der Folge $(f_n)_{n\in\NN_0}$ mit
		\begin{equation*}
			f_0(x)\coloneqq x, x\in[0,1]\quad \text{ und}\quad f_{n+1}(x)\coloneqq
			\begin{cases}
				\frac{1}{2}f_n(3x),&0\leq x\leq \frac{1}{3},\\
				\frac{1}{2}, & \frac{1}{3}\leq x\leq \frac{2}{3},\\
				\frac{1}{2}f_n(3x-2), &\frac{2}{3}\leq x \leq 1.
			\end{cases}
		\end{equation*}
		$f$ ist stetig, da $(f_n)$ gleichmäßig gegen $f$ konvergiert, denn es gilt
		\begin{equation*}
			\norm{f_{n+1}-f_n}_\infty \leq \frac{1}{2}\norm{f_n-f_{n-1}}_\infty \quad \forall\, n\in\NN.
		\end{equation*}
		Sei $C$ die Cantormenge, also
		\begin{equation*}
			C\coloneqq \bigcap_{n=0}^\infty A_n,\quad A_0=[0,1],\quad A_{n+1}=\frac{1}{3}(A_n\cup (2+A_n)).
		\end{equation*}
		Dann ist $f$ auf $[0,1]\setminus C$ differenzierbar mit Ableitung 0. 
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Gegenbeispiele}
\begin{enumerate}
	\item Sei $f\colon[0,1]\to[0,1]$ Cantorfunktion\dots\pause
	\item Sei $g:[0,1]\to\RR$ definiert durch
	\begin{equation*}
		g(x)\coloneqq
		\begin{cases}
			x^2 \sin\left(\frac{1}{x^2}\right), &x\in(0,1],\\
			0, &x=0.
		\end{cases}
	\end{equation*}
	Dann ist $g$ auf $[0,1]$ differenzierbar mit Ableitung
	\begin{equation*}
		g'(x)=\begin{cases}
			2x\sin\left(\frac{1}{x^2}\right)-\frac{2}{x}\cos\left(\frac{1}{x^2}\right), &x\in(0,1],\\
			0, &x=0.
		\end{cases}
	\end{equation*}
	Damit ist $g'$ nicht stetig auf $[0,1]$ und nicht integrierbar:
	\begin{equation*}
		\int_0^1 \abs{g'(x)}\d x =\infty.
	\end{equation*}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Gegenbeispiele}
\begin{enumerate}
	\item Sei $f\colon[0,1]\to[0,1]$ Cantorfunktion\dots \pause
	\item Sei $g:[0,1]\to\RR$ definiert durch
	\begin{equation*}
		g(x)\coloneqq
		\begin{cases}
			x^2 \sin\left(\frac{1}{x^2}\right), &x\in(0,1],\\
			0, &x=0.
		\end{cases}
	\end{equation*}
\end{enumerate}
\begin{remark}
	Für einen verallgemeinerten Hauptsatz brauchen wir mindestens eine integrierbare Ableitung fast überall und zusätzliche Regularität.\end{remark}
\end{frame}

% Section Lebesguemaß
\section{Das Lebesguemaß}
\label{Das Lebesguemaß}

\begin{frame}{Das Lebesguemaß}
	Es sei $(\RR^d, \mathcal{B}_d, \mu_d)$ der Borel-Maßraum und die Menge aller Teilmengen von $\mu_d$-Nullmengen
	\begin{equation*}
		\mathcal{N}_d\coloneqq \{N\subseteq\RR^d\colon \text{Es existiert } M\in\mathcal{B}_d \text{ mit } N\subseteq M \text{ und }\mu_d(M)=0\}.
	\end{equation*}
	\begin{definition}
	\begin{itemize}
		\item Die Menge $\mathcal{L}_d \coloneqq \{B\cup N\colon B\in\mathcal{B}_d, N\in\mathcal{N}_d\}$ wird \term{Lebesguesche} $\sigma$-Algebra genannt.
		\item Die Abbildung $\lambda_d\colon\mathcal{L}_d\to[0, \infty]$, definiert durch $\lambda_d(L)\coloneqq\mu_d(B)$ für $L=B\cup N\in\mathcal{L}_d$, $B\in\mathcal{B}_d, N\in\mathcal{N}_d$, wird \term{Lebesguemaß} genannt.
	\end{itemize}
	\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Es geht mit rechten Dingen zu.}

\begin{memo}
	$\mathcal{L}_d \coloneqq \{B\cup N\colon B\in\mathcal{B}_d, N\in\mathcal{N}_d\}$,\\
	$\lambda_d\colon\mathcal{L}_d\to[0, \infty]$, $\lambda_d(L)=\mu_d(B)$ für $L=B\cup N\in\mathcal{L}_d$
\end{memo}
\begin{satz}
\begin{enumerate}
	\item Die Menge $\mathcal{L}_d$ ist eine $\sigma$-Algebra.
	\item Die Abbildung $\lambda_d$ ist wohldefiniert und ein Maß auf $(\RR^d, \mathcal{L}_d)$.
	\item $(\RR^d, \mathcal{L}_d, \lambda_d)$ ist \term{vollständig}, d.h. jede Teilmenge einer $\lambda_d$-Nullmenge ist wieder eine $\lambda_d$-Nullmenge und damit insbesondere messbar.
\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{satz}
	Eine Menge $M\subseteq \RR^d$ ist genau dann in $\mathcal{L}_d$ enthalten, wenn für jedes $\varepsilon>0$ eine offene Menge $O\subseteq\RR^d$ und eine abgeschlossene Menge $A\subseteq\RR^d$ mit $A\subseteq M\subseteq O$ und $\lambda_d(O\setminus A)<\varepsilon$ existieren.
\end{satz}
\end{frame}


% Section absolute Stetigkeit
\section{Absolut stetige Funktionen}
\label{Absolut stetige Funktionen}

\begin{frame}{Absolute Stetigkeit von Maßen}
	Es sei $(X, \mathcal{A})$ ein Messraum und $\lambda$ und $\mu$ zwei Maße auf $(X,\mathcal{A})$.
	\begin{definition}
		$\lambda$ ist absolut stetig bezüglich $\mu$ ($\lambda\ll\mu$), falls gilt:
		\begin{equation*}
			\forall A\in\mathcal{A}\colon\:\mu(A)=0 \implies \lambda(A)=0.
		\end{equation*}
	\end{definition}
	\begin{hsatz}[Starke absolute Stetigkeit]
		Sind $(X,\mathcal{A})$, $\lambda$ und $\mu$ wie oben und zusätzlich $\lambda$ \emph{endlich} (oder komplex), so gilt:
		\begin{equation*}
			\lambda\ll\mu \Longleftrightarrow \forall\varepsilon>0\:\exists\delta>0\:\forall A\in\mathcal{A}\colon \mu(A)<\delta \Rightarrow \abs{\lambda}(A)<\varepsilon.
		\end{equation*}
	\end{hsatz}
\end{frame}

\begin{frame}{Motivation}
	Ist $f'\in L^1([a,b],m)$, so definiert $\d \lambda =f' \d m$ ein Maß $\lambda$ auf $[a,b]$. $\lambda$ ist endlich bzw. komplex und daher stark absolut stetig bzgl. $m$ nach vorigem Satz. Also gibt es zu jedem $\varepsilon>0$ ein $\delta>0$, sodass für jedes $n\in\NN$ und für alle disjunkten Teilintervalle $(a_1,b_1),\dots,(a_n,b_n)$ von $[a,b]$ gilt:
	\begin{equation}
		\label{eq:foo}
		\sum_{i=1}^n b_i-a_i <\delta \implies \sum_{i=1}^n \abs{\int_{a_i}^{b_i} f'(t)\d t }<\varepsilon.\tag{$\ast$}
	\end{equation}
	Definiere $f\colon[a,b]\to\RR$ als 
	\begin{equation*}
		f(x)\coloneqq\int_a^x f'(t)\d t, \quad x\in [a,b].
	\end{equation*}
	Dann gilt mit \eqref{eq:foo}
	\begin{equation*}
		\sum_{i=1}^n\abs{f(b_i)-f(a_i)}<\varepsilon.
	\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Absolut stetige Funktionen}
	\begin{definition}
		\input{thms/absolute-continuity-functions.tex}
	\end{definition}
	\begin{remark}
		\begin{enumerate}
			\item Absolut stetige Funktionen sind stetig. ($N=1$).
   			\item Lipschitz-stetige Funktionen sind absolut stetig. ($\delta=\frac{\varepsilon}{L}$).
		\end{enumerate}
	\end{remark}
\end{frame}

\begin{frame}{Charakterisierung von absoluter Stetigkeit}
	\begin{satz}
		\input{thms/characterization-ac.tex}
	\end{satz}
	\begin{alertblock}{Bemerkung}
		Die Cantorfunktion bildet eine Nullmenge auf eine Menge mit Maß $1$ ab!
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Erinnerung - Lebesguesche Differentiation}
	\begin{definition}
		\input{thms/nicely-shrinking.tex}
	\end{definition}
	\begin{theorem*}
		\input{thms/lebesgue-differentiation.tex}
	\end{theorem*}
\end{frame}


% Section Hauptsatz
\section{Der Hauptsatz}
\label{Der Hauptsatz}

\begin{frame}{Der Hauptsatz}
	\begin{theorem*}
		\input{thms/fundamental-theorem-ac.tex}		
	\end{theorem*}
\end{frame}

\begin{frame}{Totalvariation}
	\begin{definition}
		\input{thms/total-variation.tex}
	\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Satz über Totalvariation}
	\begin{satz}
		\input{thms/total-variation-is-ac.tex}
	\end{satz}
\end{frame}

\begin{frame}{Hauptsatz für absolut stetige Funktionen}
	\begin{theorem*}
		\input{thms/fundamental-theorem-ac.tex}
	\end{theorem*}
\end{frame}

\begin{frame}{Quellen}
	\begin{enumerate}
		\item \emph{Real And Complex Analysis}. Walter Rudin. Third Edition. McGraw-Hill International Editions. 1987.
		\item \emph{Analysis 3}. Michael Plum. Jonathan Wunderlich. \emph{3. Übungsblatt}. WS 18/19.
	\end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}